# 다항식의 연산(1)

## 1. 용어 정리

### 1)다항식 : 단항식들의 합으로 구성된 식
ex)

$x+ 3x^2 + xy - 5$ : 다항식

$x$, $3x^2$, $xy$, -5 : 단항식

단항식은 문자나 숫자가 곱셈으로 엮여있는 식이고, 다항식은 이러한 단항식들의 합으로 구성된다.

### 2)동류항 : 종류가 같은 항
ex)

$2x$ 또는 $3x$
 
$-xy$ 또는 $5xy$

두 동류항끼리는 덧셈 또는 뺄샘이 가능하다.

$2x + 3x = 5x$

$-xy + 5xy = 4xy$

### 3)내림차순 : 어떤 다항식을 높은 차수부터 낮은 차수로 정리하는 하나의 방법
ex) $2x+x^2+3-x^3$

=> x에 관해 내림차순 정렬(높은 차수에서 낮은 차수로 정렬) : $-x^3+x^2+2x+3$

### 4)오름차순 : 어떤 다항식을 낮은 차수부터 높은 차수로 정리하는 방법
ex) $2x+x^2+3-x^3$

=> x에 관해 오름차순 정렬(낮은 차수에서 높은 차수로 정렬) : $3+2x+x^2-x^3$ 


## 2. 덧셈에 대한 교환 법칙 및 결합 법칙
### 1) A+B = B+A : 교환법칙
### 2) 5+3+7 = 5+10 = 8+7 = 12+3 = 15 : 결합 법칙

## 3. 다항식의 곱셈
다항식의 곱셈에 대해 교환 법칙 및 결합 법칙이 성립하며, 분배 법칙도 성립한다.

- $AB = BA$ : 교환법칙
- $(AB) \timesC = A\times(BC)$ : 결합법칙
- $3(x+y) = 3x + 3y$ : 분배법칙

## 4. 지수 법칙
지수끼리 계산하는 방법

ex)
- $x^2\times x^3 = x^5$
- $(x^2)^3 = x^6$
- $x^3-x^2 = x^1$
- $x^2/x^2 = x^0 = 1$
- $x^2/x^3 = x^-1 = 1/x$
- $(xy)^2 = x^2y^2$
- $(x/y)^2 = x^2/y^2$

---
## 0. 문제풀이

### 2-1) $6y + x^3 -x+3+2x^2$ 를 x 기준으로 내림차순.

=> $x^3 + 2x^2 -x + 6y + 3$

### 2-2) A = $x^2 + 4x +1$, B= $2x^2 - 3x - $ 를 덧셈하라.

=> $3x^2 + x - 1$

### 예제 1) A= $y^2 + 2xy - 2x^2$, B=$x^2+y^2+xy$에 대하여 다음을 구하시오.

#### (1) A+B
=> $-x^2 +3xy +2y^2$

#### (2) 2A-B
=> $-5x^2 +3xy +y^2$

### 유제 1) 다항식 x^2 -xy +2y^2 +2x -3y +1을 x에 대하여 내림차순으로 정리한 식은 다음과 같다.
=> $x^2 +(2-y)x +2y^2 -3y +1$

### 유제 2) 세 다항식 A, B, C에 대하여 A +2B = 3x^2 -4x +1, C = 3 -2x +x^2 일 때, 다음을 구하시오.
#### (1) A + (C + 2B)
=> $4x^2 -6x +4$
#### (2) A -3(B-C) +5B
= A +2B +3C

= $6x^2 -10x +10$

### 예제 2) 다음 식을 전개하시오.
#### (1) $(a+2)(a^2-a+2)$
- = $a^3 -a^2 +2a +2a^2 +2a +4$
- = $a^3 a^2 4a +4$
#### (2) $(x^2+y^2-3)(2x+3y)$
- = $2x^2 +3x^2y +2xy^2 + 3y^3 -6x -9y$
- = $2x^2 +3x^2y -6x +2xy^2 +3y^3 -9y$
- = $2x^2 +3x^2y +(2y^2-6)x +3y^3 -9y$
- = $2x^2 +3x^2y +2(y^2-3)x +3y^3 -9y$
#### (3) $(x^2-3)(x^5+x)$
- = $x^7+x^3-3x^5-3x$
- = $x^7+3x^5+x^3-3x$
#### (4) $(x+y-3)(2x+3y+1)
- = $2x^2+3xy+x+2xy+3y^2+y-6x-9y-3$
- = $2x^2+3xy+2xy-6x+x+3y^2-9y+y-3$
- = $2x^2+5xy-5x+3y^2-8y-3$
- = $2x^2+(5y-1)x+3y^2-8y-3$
