# 다항식의 연산(2)
## 1. 개념 정리
### 곱셈 공식
#### (1) $(a+b)^2$
- $=(a+b)(a+b)$
- $a^2+2ab+b^2$

#### (2) $(a-b)^2$
- $=(a-b)(a-b)$
- $=a^2-2ab+b^2$

#### (3) $(a+b)(a-b)$ 합차공식
- $=a^2-b^2$

#### (4) $(x+a)(x+b)$
- $=x^2+(a+b)x+ab$

#### (5) $(ax+b)(cx+d)$
- $=acx^2+(ad+bc)x+bd

#### (6) $(a+b)^3$
- $=(a+b)^2(a+b)$
- $=(a^2+2ab+b^2)(a+b)$
- $=a^3+a^2b+2a^b+2ab^2+ab^2+b^3$
- $=a^3+3a^b+3ab^2+b^3$

제곱을하면 단항식에서 각 문자가 곱해진 개수가 제곱만큼 있어야함.
- $x^3 = a^2b, ab^2, a^3, b^3$

#### (7) $(a-b)^3$
- $=a^3+3a^2(-b)+3a(-b)^2+(-b)^3$
- $=a^3-3a^2b+3ab^2-b^3$

기존 (a+b)^3에서 마이너스되는 문자에 -b만 대입해서 계산

#### (8) $(a+b)(a^2-ab+b^2)$
- $=a^3-a^2b+ab^2+a^2b-ab^2+b^3$
- $=a^3+b^3$

#### (9) $(a-b)(a^2-ab+b^2)$
- $=a^3+a^2b+ab^2-a^2b+ab^2-b^3$
- $=a^3-b^3$

#### (10) (a+b+c)^2
- $=(a+b+c)(a+b+c) || {(a+b)+c}^2$
- $a^2+ab+ac+ab+b^2+bc+ac+bc+c^2||(a+b)^2+2(a+b)c+c^2$
- $a^2+2ab+2ac+b^2+2bc+c^2||a^2+2ab+b^2+2ac+2bc+c^2$
- $=a^2+b^2+c^2+2ab+2bc+2ca$

### 곱셈공식의 변형
> 외우지 말것

#### 1) $a^2+b^2$ (a+b=3 ,ab=1)
- $a^2+b^2 = (a+b)^2-2ab
- $=9-2$
- $=7$

#### $a^2+b^2 = (a-b)^2+2ab$
#### $(a-b)^2 = (a+b)^2-4ab$

#### 2) a^3+b^3 (a+b=2, ab=1)
- $a^3+b^3 = =(a+b)^3-3a^2b-3ab^2$
- $=(a+b)^3-3ab(a+b)$
- $=(2)^3-(3*1*2)$
- $=8-6$
- $=2$
---
### 예제3) 다음 식을 전개하시오.
#### (1) $(2x+y)^3$
- $=8x^3+3(2x)^2y+3(2x)y^2+y^3$
- $=8x^3+12x^2y+6xy^2+y^3$

#### (2) $(2x-y)^3$
- $=8x^3-12x^2y+6xy^2-y^3$

#### (3) $(x+2)(x^2-2x+4)$
- $=x^3+8$

#### (4) $(2x-3)(4x^2+6x+9)$
- $=8x^3-27$

#### (5) (a-b+2c)^2
- $=a^2+b^2+4c^2-2ab-4bc+2ac$

### 유제5) 다음 식을 전개하시오.
#### (1) $(x+3y)^3
- $=x^3+9x^2y+27xy^2+27y^3$
#### (2) {(x-1)(x+1)}^3
- $=(x^2-1)^3$
- $=x^6-3x^4-3x^2-1$
#### (3) (2x+y)(4x^2-2xy+y^2)
- $=8x^3+y^3$
#### (4) (a-2b){(a-2b)^2+6ab}
- $(a-2b)(a^2-4ab+4b^2+6ab)$
- $(a-2b)(a^2+2ab+4b^2)$
- $a^3-8b^3$
#### (5) (2a-3b-c)^2
- $4a^2+9b^2+c^2+12ab+6bc-4ac